% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[aspectratio=1610]{beamer}

\usetheme[14pt]{Rivaud}
\usepackage{perso}
\usepackage{rivmath}

\setmainlanguage{french}

\author{J.~\bsc{Rivaud}}
\institute{Lycée Louis~\bsc{Armand}}
\title{Calcul mental et littéral}
\date{2018--2019}


%\usepackage{xparse}
\def\calcsetopen{%
    \begin{enumerate}%
}
\def\calcsetclose{%
    \end{enumerate}
    \def\calcsetclose{}%
}
\newenvironment{calcset}[1]{%
    \begin{frame}[t]%
        \frametitle{CML --- #1}%
        \calcsetopen
}{%
    \calcsetclose
    \end{frame}%
}

\def\crypto{%
    \calcsetclose
    \scriptsize
    \vskip 0pt plus 6fill\relax
}


\begin{document}

\everymath{\displaystyle}
\def\AA{\Alph{enumi}}
\def\ff{\falph{enumi}}

\begin{calcset}{6 septembre}
    \item Calculer la valeur de~$2 A^2 + 5 A - 1$ pour~$A=2$, puis~$A=-1$.
    \item Calculer la valeur de~$(x+1)^2$ pour~$x = 1$, puis~$x=-1$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{10 septembre}
    \item Calculer $\AA = (y-3)^2$ pour $y=-1$~et~$y=8$.
    \item Calculer $\AA = \dfrac{1}{3} + \dfrac{1}{2}$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{11 septembre}
    \item Simplifier au maximum $\AA = \dfrac{2}{9} - \dfrac{5}{6}$
    \item Développer $\AA = x(x+5)$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{13 septembre}
    \item Calculer $\AA = -\dfrac{3}{5} \times
                            \dfrac{5}{\,\frac{6}{-13}\,}$;
\end{calcset}

\begin{calcset}{18 septembre}
    \item Factoriser $\AA = x(3x+1)(2x+1) - 3x(2x+1)$
\end{calcset}

\begin{calcset}{20 septembre}
    \item Factoriser $\AA = (2x-1)(x+1) - (3-x)(x+1)$
\end{calcset}

\begin{calcset}{24 septembre}
    \item Factoriser $\AA = x(2x+5) - 7(2x+5) + 3(2x+5)$;
\end{calcset}

\begin{calcset}{4 octobre}
    \item Factoriser $\AA = x^2 + 2x + 1$;
    \item Développer $\AA = (a+b)(a-b)$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{8 octobre}
    \item Écrire les identités remarquables.
    \item Factoriser $\AA = 4x^2 - 12x + 9$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{11 octobre}
    \item Factoriser $\AA = 9x^2 + 30x + 25$
    \item Factoriser $\AA = 9x^2 - 25$
\end{calcset}

\begin{calcset}{15 octobre}
    \item Développer $\AA = (a-b)(a^2+ab+b^2)$
\end{calcset}

\begin{calcset}{18 octobre}
    \item Calculer $\frac{u+v}{2}$ avec $u = -5$ et $v = 9$
    \item Calculer $\frac{u+v}{2}$ avec $u = \frac{2}{3}$ et $v = \frac{5}{6}$
\end{calcset}


\end{document}

\begin{calcset}{16 septembre}
    \item Simplifier $\AA = \sqrt{8} \times \sqrt{2} - \sqrt{5} \times
                            \sqrt{15}$.
    \item Développer~$\AA = (x+3)(x-1)$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{19 septembre}
    \item A-t-on $3\sqrt{8} = 2\sqrt{18}$ ? Et $2\sqrt{15} = 3\sqrt{10}$ ?
    \item Développer~$\AA = (y+1)^2$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{20 septembre}
    \item Calculer $\AA = -\dfrac{3}{5} \times
                            \dfrac{5}{\,\frac{6}{-13}\,}$;
    \item Simplifier $\AA = (x+1)(2-7x) + 7x^2$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{22 septembre}
    \item Simplifier $\AA = \sqrt{8} \times \sqrt{6} - \sqrt{5} \times
                        \sqrt{30}$;
    \item Développer et réduire $\AA = (a-b)(a^2 + ab + b^2)$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{23 septembre}
    \item Calculer $\AA = -\left( \dfrac{3}{4}+\dfrac{2}{3} \right)^2 + 3$;
    \item Développer $\AA = x(1+x)(2-x)$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{28 septembre}
    \item Calculer $\AA = \dfrac{1 + \frac{7}{2}}{-3\times\frac{8}{3}}$;
    \item Développer $\AA = 2x(3x+1)(4-x)$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{30 septembre}
    \item Calculer $\AA = \frac{2-\frac{1}{2}\times\frac{3}{4}}
                                   {\frac{2}{5}\times\frac{3}{4}-1}$;
    \item Développer $\AA = 3x(x+5)$;
    \item Factoriser $\AA = 15x + 3x^2$;
\end{calcset}

\begin{calcset}{4 octobre}
    \item Développer $\AA = 8x\left( \frac{1}{2}y+3 \right)(-x-4)$;
    \item Factoriser $\AA = 2(x+1) + x(x+1)$.
\end{calcset}


\begin{calcset}{6 octobre}
    \item Factoriser $\AA = x(2x+5) - 7(2x+5) + 3(2x+5)$;
\end{calcset}

\begin{calcset}{10 octobre}
    \item Factoriser $\AA = x(2+x)^2 + (2+x)(3-x)$.
    \item Factoriser $\AA = 3(x+1) - x(x+1) + x + 1$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{12 octobre}
    \item Factoriser $\AA = x(3x-4) + 3x - 4$.
    \item Factoriser $\AA = x^2 + 2x + 1$;
\end{calcset}

\begin{calcset}{14 octobre}
    \item Factoriser $\AA = 4x^2 - 12x + 9$.
    \crypto
    Gh nf pbzcevf yr cevapvcr. P'rfg ovra ! Ivraf zr ibve nirp yn fbyhgvba.
\end{calcset}

\begin{calcset}{18 octobre}
    \item Factoriser $\AA = 16x^2 + 72x + 81$;
    \item Factoriser $\AA = -3x^2 + 6x - 3$.
    \crypto
    Pegtr fbif c'rtnig ua pru clhs que. Iy n'l a gohjbues caf dr cndrah
    cncue\dots
\end{calcset}

\begin{calcset}{3 novembre}
    \item Factoriser $\AA = x^2 - 16$;
    \item Factoriser $\AA = x^2 - (2x - 7)^2$.
    \crypto
    Mf qn gqkthywim mngqzm. Gmffm pqyc g'mcf inm vycfqyzm jm kihfythygafyqnc. Cy
    fi fzqilmc tqizwiqy, fi aizac in dqnic.
\end{calcset}

\begin{calcset}{4 novembre}
    \item Factoriser $\AA = -5x^2 + 20$.
    \item Factoriser $\AA = x^2 - 18$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{7 novembre}
    \item Écrire en un seul quotient $\AA = \frac{1}{6} - \frac{1}{2}$;
    \item Écrire en un seul quotient $\AA = \frac{1}{x} - \frac{1}{2}$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{9 novembre}
    \item Écrire en un seul quotient $\AA = \frac{1}{x} + \frac{2}{x+1}$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{17 novembre}
    \item Résoudre l'équation $5x + 6(35-x) = 190$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{18 novembre}
    \item Résoudre l'équation $8-2x = 13 + \frac{x}{2}$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{23 novembre}
    \item Soit~$\ff:\IN[-8;5;[\to\mdR,x\mapsto x^2 - 3x$. Calculer quand c'est
            possible $f(-5)$,~$f(0)$ et~$f(5)$.
    \item En déduire des points appartenant à la courbe représentative~$\mcC$
        de~$f$.
    \crypto
    Iynqoswf ub Iapais Zfskp ynb msxb unzanbm. Wscisnb dsm ynb-orm axjurdsm ?
\end{calcset}

\begin{calcset}{25 novembre}
    \item Résoudre l'équation $3x +8 = -7$;
    \item Soit $\ff$~définie sur~$\IN[0;+\infty;[$ par $\ff(x) = 3x+8$.
        Déterminer tous les antécédents de~$-7$ par~$\ff$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{29 novembre}
    \item Soit~$f$ définie sur $\IN[-10;5;]$ par $f(x) = 3(x+5)^2 +1$. Déterminer les
    images éventuelles de $-12$~et~$5$.
    \item Quels sont les antécédents de~$1$ ?
\end{calcset}

\begin{calcset}{7 décembre}
    \item Résoudre $x(x+3) - 3(x+3) = 0$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{9 décembre}
    \item Résoudre $(x-1)(2-2x) = - 5(x-1)$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{12 décembre}
    \item Résoudre $9x^2 - 16 = 0$
    \item Résoudre $x^2+2x = -1$
\end{calcset}

\begin{calcset}{4 janvier}
    \item Résoudre $\frac{-x+1}{x} = -8$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{7 janvier}
    \item Résoudre $(2x+1)(10x-7) = (2x+1)(8x + 6)$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{10 janvier}
    \item Résoudre $\left( \frac{1}{7}x + \frac{1}{7} \right)\left( 3x -
        \frac{3}{4} \right) = x\left( \frac{1}{7}x + \frac{1}{7} \right)$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{12 janvier}
    \item Résoudre $\frac{6x^2+8}{x+4} -2 = 0$.
\end{calcset}



\end{document}




\item Résoudre $\frac{x+3}{4-x} = 0$.


\begin{calcset}{10 novembre}
    \item Écrire les nombres suivants en pourcentages:
        \begin{enumerate}[gathered]
            \item $1$
            \item $\<0.02>$
            \item $150$
            \item $\<-8.3>$
        \end{enumerate}
    \item Écrire les nombres suivants sans pourcentages:
        \begin{enumerate}[gathered]
            \item $\SI{1}{\percent}$
            \item $\SI{-8020}{\percent}$
            \item $\SI{12,3}{\percent}$
        \end{enumerate}
\end{calcset}

\begin{calcset}{12 novembre}
    \item Un article est à~\SI{250}{\euro}, et passe en solde à~\SI{200}{\euro}.
        Quel pourcentage (négatif) le commerçant doit-il écrire sur l'étiquette?
    \item Un autre article est noté à~\SI{100}{\euro} après réduction
        de~\SI{20}{\percent}. Le prix avant réduction est trop râturé pour être
        lisible. À quel prix était l'article avant les soldes ?
\end{calcset}

\begin{calcset}{23 novembre}
\item Soit~$f$ définie sur $\IN[-8;3;]$ par $f(x) = x(x+5)$. Déterminer les
    images éventuelles de $-12$; $5$ et~$2$.
    \item Quels sont les antécédents de~$0$ ?
\end{calcset}

\begin{calcset}{25 novembre}
    \item Soit~$f$ définie sur $\IN[0;+\infty;[$ par $f(x) = (x+1)(x-1) + 8$.
        Quels sont les antécédents de~$8$ par~$f$ ?
\end{calcset}

\begin{calcset}{30 novembre}
    \item Soit~$f$ définie sur $\IN]-\infty;+\infty;[$ par $f(x) = x^2 - 3$.
        Quels sont les antécédents de~$-3$ par~$f$ ?
\end{calcset}

\begin{calcset}{1\ier décembre}
    \item Soit~$f$ définie sur $I = \IN]-5;10;[$ par $f(x) = x^2 - 4x + 3$.\\
        Démontrer que pour tout~$x\in I$, $f(x) = (x - 2)^2 - 1$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{2 décembre}
    \item Soit~$f$ définie sur $I = \IN[0;+\infty;[$ par $f(x) = x^2+3x-5$.\\
        Démontrer que pour tout~$x\in I$, $f(x) = (x - 1)(x+4) - 1$.
    \item En déduire les antécédents de~$-1$ par~$f$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{7 décembre}
    \item Soit~$f$ définie sur $\mdR$ par $f(x) = 2x^2 - 12x + 21$.\\
        Démontrer que pour tout~$x\in\mdR$, $f(x) = 2(x - 3)^2 + 3$.
    \item En déduire le ou les antécédents de $3$.
\end{calcset}


\begin{calcset}{6 janvier}
    \item Résoudre $\frac{2x-2}{x+1} - 1 = 0$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{7 janvier}
    \item Résoudre $\frac{-x+1}{x} = -8$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{14 janvier}
\item Résoudre $\frac{9x^2+12}{2x+8} = \frac{3}{2}$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{18 janvier}
\item Résoudre $\frac{(9+x)(-1-x)}{18+2x} = 0$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{1\ier février}
\item Résoudre $\left( \frac{1}{2}x - \frac{3}{4} \right)\left( 2x -
    \frac{7}{11} \right) = 0$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{2 février}
\item Résoudre $\left( \frac{1}{7}x + \frac{1}{7} \right)\left( 3x -
    \frac{3}{4} \right) - x\left( \frac{1}{7}x + \frac{1}{7} \right)= 0$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{3 février}
\item Résoudre $\left( \frac{2}{3}x + 1 \right)\left( x - \frac{1}{3} \right) =
    x\left( x - \frac{1}{3} \right)$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{1 mars}
\item Résoudre $5x+1 \ge 8x-3$.
\end{calcset}


\begin{calcset}{2 mars}
\item Résoudre $\frac{x+2}{3} \le 5x$.
\end{calcset}

\begin{calcset}{7 mars}
\item Résoudre $\frac{x+2}{3} < \frac{6x-1}{2}$.
\end{calcset}
